\documentclass[
  10pt,
]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[]{parskip}
\usepackage[]{microtype}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[]{amsmath}
\usepackage[]{amssymb}

\usepackage[]{booktabs}
\usepackage[]{marvosym}
\usepackage[]{enumerate}

\usepackage[]{amsthm}
\newtheoremstyle{satz}
  {10pt}        % Abstand nach oben
  {10pt}        % Abstand nach unten
  {}            % Schriftart für Textkörper
  {}            % Einrückung
  {\bfseries}   % Schriftart für Textkopf („Satz“)
  {:}           % Symbol nach Textkopf
  {0.5em}       % Abstand nach Textkopf (\newline ist möglich)
  {}            % Spezifikation des Textkopfes
\theoremstyle{satz}
\newtheorem{satz}{Satz}[section]

\usepackage[]{hyperref}

\begin{document}

\chapter{Aufgaben}
\label{cha:aufgaben}

\section{Serie 1}
\label{sec:serie_1}

\subsection{Aufgabe 1}
\label{sub:aufgabe_1_1}

\begin{enumerate}[(i)]
  \item Ein Computer soll mithilfe einer geeigneten Software im Jahr 2014
    zweimal wöchentlich auf Computerviren untersucht werden.
  \begin{enumerate}
    \item Geben Sie für das in (i) beschriebene Zufallsexperiment die Menge der
      Elementarereignisse unter der Annahme an, dass nur von Interesse ist, ob
      der Computer mit Viren infiziert ist oder nicht!

    \item Wie verändert sich das Ergebnis in (a), wenn auch die Anzahl der Viren
      von Interesse ist?

    \item Geben Sie in Mengenschreibweise das Ereignis an, dass pro Woche
      mindestens ein Computervirus auftritt!
  \end{enumerate}

  \item Es seien $A_1, A_2, \dots, A_n$ nichtleere und disjunkte Teilmengen
    einer Grundmenge $\Omega$. Gilt zusätzlich $\Omega = A_1 \cup \dots \cup
    A_n$, so nennen wir $\{A_1, A_2, \dots, A_n\}$ eine Zerlegung (Partition)
    der Grundmenge $\Omega$. Die kleinste $\sigma$-Algebra $\mathfrak{A} \subset
    \mathfrak{P}(\Omega)$, welche alle Mengen $A_i$ der Zerlegung enthält, sei
    durch $\sigma(A_1, \dots, A_n)$ bezeichnet. Es gilt
    \begin{align*}
      \mathfrak{A} = \sigma(A_1, \dots, A_n)
      = \left\{ A_1^{\varepsilon_1}
        \cup A_2^{\varepsilon_2}
        \cup \dots
        \cup A_n^{\varepsilon_n}:
        \varepsilon_i \in \{0, 1\}, i = 1, \dots, n
      \right\},
    \end{align*}
    wobei wir $B^1 := B$ und $B^0 := \emptyset$ für eine beliebige Teilmenge $B
    \subset \Omega$ definieren.

    \begin{enumerate}
      \item Es seien die Mengen $A_1 = \{1,3\}, A_2 = \{2,4,6,8\}$ und $A_3 =
        \{5,7,9\}$ gegeben. Bestimmen Sie $\sigma(A_1, A_2, A_3)$ für die
        Zerlegung $\{A_1, A_2, A_3\}$ von $\Omega = \{1, 2, \dots, 9\}$.

      \item Es sei $\{ A_1, A_2, \dots, A_n \}$ eine Zerlegung einer beliebigen
        Grundmenge $\Omega$. Wieviele Elemente enthält $\sigma(A_1, \dots,
        A_n)$?

      \item Wie verändert sich die Antwort in (b), wenn genau $k$ Mengen
        ${A_i}_1, \dots, {A_i}_k, i_j \in \{1, \dots, n\}, j = 1, \dots, k$ leer
        sind?
    \end{enumerate}

  \item Die Ereignisse $A,B,C,D,E$ eines Ereignisfeldes besitzen die
    Wahrscheinlichkeiten
    \begin{align*}
      \frac{1}{3}, \frac{1}{4}, \frac{1}{5}, \frac{1}{6}, \frac{1}{7}.
    \end{align*}
    Sind diese Ereignisse paarweise disjunkt? Begründen Sie Ihre Antwort!

\end{enumerate}

\subsection*{Lösung}

\begin{enumerate}[(i)]
    \item
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $\Omega = {\{ 0, 1 \}}^{104}$, wobei 0 dem Ereignis „nicht
        infiziert“ und 1 dem Ereignis „infiziert“ entspricht.

      \item $\Omega = {\mathbb{N}}^{104}$, wobei $0 \in \mathbb{N}$.

      \item $A =
        \left\{ (a_1, \dots, a_{104}) :
          a_{2i} + a_{2i+1} > 0 \text{ mit } i \in \{ 1, \dots, 52 \}
        \right\}$
    \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}[(a)]
        \item $\sigma(A_1, A_2, A_3)$\\
          $= \left\{ \emptyset, A_1, A_2, A_3, A_1 \cup A_2, A_1 \cup A_3, A_2
          \cup A_3, A_1 \cup A_2 \cup A_3\right\}$\\
          $= \{ \emptyset, \{1,3\}, \{2,4,6,8\}, \{5,7,9\}, \{1,2,3,4,6,8\},
          \{1,3,5,7,9\}, \{2,4,5,6,7,8,9\}, \{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}\}$

        \item $|\sigma(A_1, \dots, A_n)| = 2^n$

        \item $|\sigma(A_1, \dots, A_n)| = 2^{n-k}$
      \end{enumerate}
    \item Nein. Wären die Ereignisse paarweise disjunkt, dann wäre
      \begin{align*}
        P(A \cup B \cup C \cup D \cup E)
        & = P(A) + P(B) + P(C) + P(D) + P(E) \leq 1
      \end{align*}
      Da die Summe der Wahrscheinlichkeiten jedoch $\frac{153}{140} > 1$
      ist, können sie nicht disjunkt sein.
\end{enumerate}

\subsection{Aufgabe 3}
\label{sub:aufgabe_1_3}

Beweisen Sie den folgenden Satz aus der Vorlesung: Sei $\Omega \neq \emptyset$.
Folgende Mengen sind $\sigma$-Algebren:

\begin{enumerate}[(a)]
  \item $\mathfrak{A}_1 := \{ \emptyset, \Omega \}$

  \item $\mathfrak{A}_2 := \{ A, \overline{A}, \emptyset, \Omega \}$ mit $A
    \subset \Omega$ beliebig,

  \item (Zusatzaufgabe) $\mathfrak{A}_3 := \mathfrak{P}(\Omega)$.

\end{enumerate}

\subsection*{Lösung}
\begin{enumerate}[(a)]
  \item Offensichtlich sind $\emptyset$ und $\Omega \in \mathfrak{A}_1$.

    Da $\emptyset \in \mathfrak{A}_1$ und $\overline{\emptyset} = \Omega
    \setminus \emptyset = \Omega \in \mathfrak{A}_1$ und außerdem $\Omega \in
    \mathfrak{A}_1$ und $\overline{\Omega} = \Omega \setminus \Omega = \emptyset
    \in \mathfrak{A}_1$ gilt, ist (A1) erfüllt. Weiterhin gilt $\emptyset \cup
    \Omega = \Omega \in \mathfrak{A}_1$, womit nicht nur (A2) erfüllt ist,
    sondern auch die Definition der $\sigma$-Algebra, da $\emptyset$ und
    $\Omega$ die einzigen Teilmengen von $\mathfrak{A}_1$ sind. Da für jede
    Menge $A \cup A = A$ gilt, brauchen wir nicht zeigen jede Teilmenge mit sich
    selbst vereinigt in $\mathfrak{A}_1$ enthalten ist.

  \item Wir nehmen die Erkenntnisse aus Teilaufgabe (a) und erweitern sie um
    weitere Schlüsse:
    \begin{itemize}
      \item $A \in \mathfrak{A}_2 \Rightarrow \overline{A} \in \mathfrak{A}_2$
        \hfill (durch Mengendefinition vorgegeben)
      \item $\overline{A} \in \mathfrak{A}_2 \Rightarrow A \in \mathfrak{A}_2$
        \hfill (ebenfalls durch Mengendefinition vorgegeben)
    \end{itemize}
    Damit ist (A1) erfüllt. Weiterhin gilt:
    \begin{itemize}
      \item $\emptyset \cup A = A \in \mathfrak{A}_2$
      \item $\emptyset \cup \overline{A} = \overline{A} \in \mathfrak{A}_2$
      \item $\Omega \cup A = \Omega \in \mathfrak{A}_2$
      \item $\Omega \cup \overline{A} = \Omega \in \mathfrak{A}_2$
      \item $A \cup \overline{A} = A \cup \Omega \setminus A = \Omega \in \mathfrak{A}_2$
    \end{itemize}

  \item $\mathfrak{P}(\Omega)$ ist die Potenzmenge von $\Omega$, welche alle
    Teilmengen von $\Omega$ enthält. Unter anderem enthält sie die leere Menge.

    Sei $A \in \mathfrak{P}(\Omega)$, dann ist $\overline{A} = \Omega \setminus
    A$. Da $\mathfrak{P}(\Omega)$ alle Teilmengen von $\Omega$ enthält, muss sie
    auch die Teilmenge enthalten, welche alle Elemente von $\Omega$ ohne die aus
    $A$ enthält. Damit wäre (A1) gezeigt.

    Seien $A,B \in \mathfrak{P}(\Omega)$, dann ist $A \cup B$ die Menge, die
    alle Elemente aus $A$ und $B$ enthält und damit wieder eine Teilmenge von
    $\Omega$.  Diese Vereinigung muss wieder in $\mathfrak{P}(\Omega)$ enthalten
    sein, da $\mathfrak{P}(\Omega)$ alle Teilmengen von $\Omega$ enthält.

    Seien zuletzt $n \in \mathbb{N}$ und $A_1, A_2, \dots \in
    \mathfrak{P}(\Omega)$ beliebige Elemente von $\mathfrak{P}(\Omega)$, dann
    enthält $\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n$ alle Elemente der einzelnen
    $A_1, A_2, \dots$. Diese Elemente müssen in $\Omega$ vorkommen, da die
    einzelnen $A_1, A_2, \dots$ Elemente von $\mathfrak{P}(\Omega)$ sind.
    Demnach ist die Vereinigung wieder eine Teilmenge von $\Omega$ und muss in
    $\mathfrak{P}(\Omega)$ enthalten sein.
\end{enumerate}

\end{document}
