\documentclass[
  11pt,
]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[]{parskip}
\usepackage[]{microtype}
\usepackage[cm, headings]{fullpage}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[]{amsmath}
\usepackage[]{amssymb}

\usepackage[]{hyperref}
\usepackage[]{enumerate}

% Ermöglicht Zugriff auf die letzte Seite (z.B. \pageref{LastPage}):
\usepackage{lastpage}

% coole Kopf- und Fußzeilen:
\usepackage{fancyhdr}
% Seitenstil ist natürlich fancy:
\pagestyle{fancy}
% alle Felder löschen:
\fancyhf{}
% Veranstaltung:
\fancyhead[L]{Mathematik für Informatik 3 - Stochastik}
% Seriennummer:
\fancyhead[C]{Aufgabenblatt 1}
% Name und Matrikelnummer:
\fancyhead[R]{Martin Darmüntzel (7251955)}
%\fancyfoot[L]{}
%\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[C]{\thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
% Linie oben/unten:
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.0pt}

\begin{document}

\subsection*{Aufgabe 1}
\label{sub:aufgabe_1}

\begin{enumerate}[(i)]
  \item Ein Computer soll mithilfe einer geeigneten Software im Jahr 2014
    zweimal wöchentlich auf Computerviren untersucht werden.
  \begin{enumerate}
    \item Geben Sie für das in (i) beschriebene Zufallsexperiment die Menge der
      Elementarereignisse unter der Annahme an, dass nur von Interesse ist, ob
      der Computer mit Viren infiziert ist oder nicht!

      $\Omega = {\{ 0, 1 \}}^{104}$, wobei 0 dem Ereignis „nicht infiziert“ und
      1 dem Ereignis „infiziert“ entspricht.

    \item Wie verändert sich das Ergebnis in a), wenn auch die Anzahl der Viren
      von Interesse ist?

      $\Omega = {\mathbb{N}}^{104}$, wobei $0 \in \mathbb{N}$.

    \item Geben Sie in Mengenschreibweise das Ereignis an, dass pro Woche
      mindestens ein Computervirus auftritt!

      $A =
      \left\{ (a_1, \dots, a_{104}) :
        a_i + a_{i+1} > 0 \text{ mit } i \in \{ 1, \dots, 103 \}
      \right\}$
  \end{enumerate}

  \item Es seien $A_1, A_2, \dots, A_n$ nichtleere und disjunkte Teilmengen
    einer Grundmenge $\Omega$. Gilt zusätzlich $\Omega = A_1 \cup \dots \cup
    A_n$, so nennen wir $\{A_1, A_2, \dots, A_n\}$ eine Zerlegung (Partition)
    der Grundmenge $\Omega$. Die kleinste $\sigma$-Algebra $\mathfrak{A} \subset
    \mathfrak{P}(\Omega)$, welche alle Mengen $A_i$ der Zerlegung enthält, sei
    durch $\sigma(A_1, \dots, A_n)$ bezeichnet. Es gilt
    \begin{align*}
      \mathfrak{A} = \sigma(A_1, \dots, A_n)
      = \left\{ A_1^{\varepsilon_1}
        \cup A_2^{\varepsilon_2}
        \cup \dots
        \cup A_n^{\varepsilon_n}:
        \varepsilon_i \in \{0, 1\}, i = 1, \dots, n
      \right\},
    \end{align*}
    wobei wir $B^1 := B$ und $B^0 := \emptyset$ für eine beliebige Teilmenge $B
    \subset \Omega$ definieren.

    \begin{enumerate}
      \item Es seien die Mengen $A_1 = \{1,3\}, A_2 = \{2,4,6,8\}$ und $A_3 =
        \{5,7,9\}$ gegeben. Bestimmen Sie $\sigma(A_1, A_2, A_3)$ für die
        Zerlegung $\{A_1, A_2, A_3\}$ von $\Omega = \{1, 2, \dots, 9\}$.
        \begin{align*}
          \sigma(A_1, A_2, A_3)
          & = \left\{ \emptyset, A_1, A_2, A_3, A_1 \cup A_2, A_1 \cup A_3, A_2
          \cup A_3, A_1 \cup A_2 \cup A_3\right\}\\
          & = \{ \emptyset, \{1,3\}, \{2,4,6,8\}, \{5,7,9\},\\
          & \phantom{=}\ \, \{1,2,3,4,6,8\}, \{1,3,5,7,9\}, \{2,4,5,6,7,8,9\},
            \{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}\}
        \end{align*}

      \item Es sei $\{ A_1, A_2, \dots, A_n \}$ eine Zerlegung einer beliebigen
        Grundmenge $\Omega$. Wieviele Elemente enthält $\sigma(A_1, \dots,
        A_n)$?

        $|\sigma(A_1, \dots, A_n)| = 2^n$

      \item Wie verändert sich die Antwort in b), wenn genau $k$ Mengen
        ${A_i}_1, \dots, {A_i}_k, i_j \in \{1, \dots, n\}, j = 1, \dots, k$ leer
        sind?

        $|\sigma(A_1, \dots, A_n)| = 2^{n-k}$
    \end{enumerate}

  \item Die Ereignisse $A,B,C,D,E$ eines Ereignisfeldes besitzen die
    Wahrscheinlichkeiten
    \begin{align*}
      \frac{1}{3}, \frac{1}{4}, \frac{1}{5}, \frac{1}{6}, \frac{1}{7}.
    \end{align*}
    Sind diese Ereignisse paarweise disjunkt? Begründen Sie Ihre Antwort!

    Nein. Wären die Ereignisse paarweise disjunkt, dann wäre
    \begin{align*}
      P(A \cup B \cup C \cup D \cup E) & = P(A) + P(B) + P(C) + P(D) + P(E) = 1
    \end{align*}
    Da die Summe der Wahrscheinlichkeiten jedoch $\frac{153}{140} > 1$ ist,
    können sie nicht disjunkt sein.
\end{enumerate}

\subsection*{Aufgabe 3}
\label{sub:aufgabe_3}

Beweisen Sie den folgenden Satz aus der Vorlesung: Sei $\Omega \neq \emptyset$.
Folgende Mengen sind $\sigma$-Algebren:

\begin{enumerate}[a)]
  \item $\mathfrak{A}_1 := \{ \emptyset, \Omega \}$

    Offensichtlich sind $\emptyset$ und $\Omega \in \mathfrak{A}_1$.

    Da $\emptyset \in \mathfrak{A}_1$ und $\overline{\emptyset} = \Omega
    \setminus \emptyset = \Omega \in \mathfrak{A}_1$ und außerdem $\Omega \in
    \mathfrak{A}_1$ und $\overline{\Omega} = \Omega \setminus \Omega = \emptyset
    \in \mathfrak{A}_1$ gilt, ist (A1) erfüllt. Weiterhin gilt $\emptyset \cup
    \Omega = \Omega \in \mathfrak{A}_1$, womit nicht nur (A2) erfüllt ist,
    sondern auch die Definition der $\sigma$-Algebra, da $\emptyset$ und
    $\Omega$ die einzigen Teilmengen von $\mathfrak{A}_1$ sind. Da für jede
    Menge $A \cup A = A$ gilt, brauchen wir nicht zeigen jede Teilmenge mit sich
    selbst vereinigt in $\mathfrak{A}_1$ enthalten ist.

  \item $\mathfrak{A}_2 := \{ A, \overline{A}, \emptyset, \Omega \}$ mit $A
    \subset \Omega$ beliebig,

    Wir nehmen die Erkenntnisse aus Teilaufgabe a) und erweitern sie um weitere
    Schlüsse:
    \begin{itemize}
      \item $A \in \mathfrak{A}_2 \Rightarrow \overline{A} \in \mathfrak{A}_2$
        \hfill (durch Mengendefinition vorgegeben)
      \item $\overline{A} \in \mathfrak{A}_2 \Rightarrow A \in \mathfrak{A}_2$
        \hfill (ebenfalls durch Mengendefinition vorgegeben)
    \end{itemize}
    Damit ist (A1) erfüllt. Weiterhin gilt:
    \begin{itemize}
      \item $\emptyset \cup A = A \in \mathfrak{A}_2$
      \item $\emptyset \cup \overline{A} = \overline{A} \in \mathfrak{A}_2$
      \item $\Omega \cup A = \Omega \in \mathfrak{A}_2$
      \item $\Omega \cup \overline{A} = \Omega \in \mathfrak{A}_2$
      \item $A \cup \overline{A} = A \cup \Omega \setminus A = \Omega \in \mathfrak{A}_2$
    \end{itemize}
    Damit ist (A2) erüllt. Zuletzt bleibt zu zeigen, dass die Vereinigung
    beliebiger Aufzählungen von Elementen von $\mathfrak{A}_2$ wieder in
    $\mathfrak{A}_2$ enthalten ist, aber da bei diesen Vereinigungen nur
    $\emptyset, A, \overline{A}, \Omega$ herauskommen können und diese Elemente
    per Definition in $\mathfrak{A}_2$ enthalten sind, ist auch diese
    Eigenschaft erfüllt.

  \item (Zusatzaufgabe) $\mathfrak{A}_3 := \mathfrak{P}(\Omega)$.

  $\mathfrak{P}(\Omega)$ ist die Potenzmenge von $\Omega$, welche alle
  Teilmengen von $\Omega$ enthält. Unter anderem enthält sie die leere Menge.

  Sei $A \in \mathfrak{P}(\Omega)$, dann ist $\overline{A} = \Omega \setminus
  A$. Da $\mathfrak{P}(\Omega)$ alle Teilmengen von $\Omega$ enthält, muss sie
  auch die Teilmenge enthalten, welche alle Elemente von $\Omega$ ohne die aus
  $A$ enthält. Damit wäre (A1) gezeigt.

  Seien $A,B \in \mathfrak{P}(\Omega)$, dann ist $A \cup B$ die Menge, die alle
  Elemente aus $A$ und $B$ enthält und damit wieder eine Teilmenge von $\Omega$.
  Diese Vereinigung muss wieder in $\mathfrak{P}(\Omega)$ enthalten sein, da
  $\mathfrak{P}(\Omega)$ alle Teilmengen von $\Omega$ enthält.

  Seien zuletzt $n \in \mathbb{N}$ und $A_1, A_2, \dots \in
  \mathfrak{P}(\Omega)$ beliebige Elemente von $\mathfrak{P}(\Omega)$, dann
  enthält $\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n$ alle Elemente der einzelnen
  $A_1, A_2, \dots$. Diese Elemente müssen in $\Omega$ vorkommen, da die
  einzelnen $A_1, A_2, \dots$ Elemente von $\mathfrak{P}(\Omega)$ sind. Demnach
  ist die Vereinigung wieder eine Teilmenge von $\Omega$ und muss in
  $\mathfrak{P}(\Omega)$ enthalten sein.
\end{enumerate}

\subsection*{Aufgabe 4}
\label{sub:Aufgabe_4}

Eine Schießscheibe bestehe aus 8 konzentrisch angeordneten Kreisen mit den
Radien $r_i = (2+i)$ cm, $i = 1, \dots, 8$. Geben Sie einen geeigneten
Wahrscheinlichkeitsraum an und berechnen Sie die Wahrscheinlichkeit dafür, dass
ein Treffer
\begin{enumerate}[a)]
  \item im innersten Kreis landet!
  \item nur im äußersten Kreis landet!
  \item in den beiden inneren Kreisen oder nur in den beiden äußeren Kreisen
    landet!
\end{enumerate}

Es sei $(\Omega, \mathfrak{A}, P)$ der Wahrscheinlichkeitsraum.

Dabei sei $\Omega = \{ z \in \mathbb{C} : |z| \leq 10\}$. Der Mittelpunkt der
Schießscheibe sei dabei $0 \in \mathbb{C}$.

$\mathfrak{A}$ sei $\{ C_k \}$ mit $C_k = \{ z \in \mathbb{C} : |z| \leq k+2 \}$
für $k = 1, \dots, 8$.

Weiterhin gelte $P(C_k) = \frac{{(k+2)}^2 \pi}{10^2 \pi} =
\frac{{(k+2)}^2}{100}$ für $k = 1, \dots, 8$.

Damit gelten die folgenden Trefferwahrscheinlichkeiten:
\begin{align*}
  P(\text{„Treffer im innersten Kreis“}) & = P(C_1) = \frac{9}{100}\\
  P(\text{„Treffer nur im äußersten Kreis“}) & = 1-P(C_7) = 1-\frac{81}{100} =
  \frac{19}{100}\\
  P(\text{„Tr. in den bd. inn. Kr. oder nur in den bd. äuß. Kr.“})
  & = P(C_2) + (1-P(C_6)) = \frac{16}{100} + 1 - \frac{64}{100} = \frac{52}{100}
\end{align*}

\end{document}
